# Workflow работы над семинарами

В этом семестре все семинары и домашние задания нужно сдавать через gitlab.com.
Этот документ подробно описывает, как работать над задачами и как сдавать их в
тестирующую систему.

## Branching model

```
   *---------------*
   | origin/master | -- Main repo shad-cpp-course/tasks
   *---------------*
        ||
        ||  Pull update && new tasks
        \/
   *--------------*             *------------------------*
   | Working Copy |  =======>   | student/01-hello-world | -- Private repo shad-cpp-course/student-{username}
   *--------------*             *------------------------*
                      Push code for testing and review
```

Вам нужно будет работать с тремя git репозиториями:
  - `shad-cpp-course/tasks` - публичный репозиторий с задачами
  - Локальная копия - результат работы `git clone`
  - `shad-cpp-course/student-{name}` - приватный репозиторий в 
    который есть доступ только у преподавателей и одного студента

### Как настроить git в начале
  Считаем что вы уже настроили ssh ключ и загрузили его на gitlab.
  1. Проверяем что ssh ключ работает. `ssh git@gitlab.com`. Должно написать `Welcome to Gitlab`.
  2. Клонируем репозиторий с задачами в ту директорию, где вы храните код.
     `git clone git@gitlab.com:shad-cpp-course/tasks.git my-shad-homeworks/cpp-tasks`
  3. Добавляем свой приватный репозиторий. Адрес надо скопировать со страницы репозитория.
     Обратите внимание, что вам нужен протокол ssh, а не http.
     `git remote add private git@gitlab.com:shad-cpp-course/student-PUT_USERNAME_HERE.git`

### Как сдать задачу
  1. Убедитесь что у вас в локальной копии актуальная версия условия. `git pull origin master`.
  2. Проверьте что вы случайно не изменили файлы тестов или сборки. `git status`
  3. Добавьте в INDEX все свои изменения и сделайте commit. `git add 01-hello-world/ && git commit`.
  4. Отправьте изменения на проверку. `git push private master:01-hello-world`.
     (команда push значит "отправить локальный master в ветку 01-hello-world в удалённом репозитории private").
  5. Откройте web интерфейс, найдите там ветку с вашей задачей и посмотрите статус сборки.
     Если сборка прошла - задача засчитана. Если сборка не удалась, в логе будет сказано что пошло не так.

### Как отключить эти email-ы?!
  1. На главной странице репозитория переведите уведомления в состояние disabled. (выпадающее меню с колоколом).

## Тесты и бенчмарки

### Юниттесты

  * Юниттесты просто проверяют ваш код на корректность, они не занимаются проверкой
    производительности.
  * Тесты реализованы на [gtest](https://github.com/google/googletest/blob/master/googletest/docs/Primer.md).
  * Исполняемый файл с тестами называется `test_*`.
  * Иногда полезно бывает запустить исполняемый файл юниттестов с параметром
    `--gtest_filter=PATTERN`, чтобы выбрать только какое-то подмножество тестов.
  * Нужно уметь запускать тесты под gdb
  * Иногда полезно собирать и запускать тесты с санитайзерами.
  * Ограничения на юниттесты в тестирующей системе - 64mb памяти и 3 секунды
    времени, но реально ваш код никогда в этим лимиты упираться не должен.

#### Пример 0: Тесты сегфолтятся

Это самое вероятное состояние тестов :D Где-то забыли инициализировать
указатель, или передали не тот параметр в функцию. В этом случае проще всего
запустить тесты под gdb (это быстрее чем пользоваться отладочной печатью).

```
$ ninja -C build/debug && gdb ./build/debug/test_my_queue 
# пересобрать и запустить тесты
#   - одной строчкой чтобы эффективнее доставать из истории
#   - debug сборку, чтобы отладчик показывал все переменные
> run # запустить исполняемый файл
... программа упала SEGFAULT
> bt # где я нахожусь?
> p local_var # какое значение находится в локальной переменной?
```

#### Пример 1: Тесты зависают где-то на deadlock

На мой взгляд, deadlock-это самая простая для поиска ошибка. Ваша программа уже
остановилась в нужном месте, ничего не надо для этого делать. Все что нужно -
это научиться заглядывать внутрь и понимать в каком состоянии ваш код
находится.

```
$ gdb ./build/debug/test_my_queue
> run # запускаем код, ждём когда зависнет
... вывод прекратился, в CPU 0%, все точно зависло
# Нажимаем Ctrl-C, проваливаемся в дебагер
> info threads # Какие потоки запушены? Где они находятся?
> thread 3 # Третий поток выглядит интересно, переключимся на него.
> bt # Что тут в стеке?
> thread apply all bt # Какие стеки вызовов у всех потоков?
```

#### Пример 2: Один тест падает потому что прилетает исключение

Допустим вы хотите понять откуда прилетает исключение в одном из тестов. Другие
тесты у вас пока сегфолтятся, поэтому их вы вообще не хотите запускать. В этой
ситуаци можно поступить вот так:

```
$ gdb --args ./build/debug/test_my_queue --gtest_filter="*PartOfMyTestName*" # выбрать только интересный тест
> catch throw # останавливаться на любое бросание исключения
> run # запустить программу
> bt # посмотреть где мы остановились
```

#### Пример 3: Поиск ошибки работы с памятью

Где-то остался висеть указатель на удалённую область памяти, где-то забыли в
умный указатель обернуть объект. Не беда - со всеми случается, нужно уметь
быстро искать и исправлять подобный проблемы.

```
$ ninja -С build/asan && ./build/asan/test_my_queue # собрать с ASAN и запустить. Предварительно нужно сгенерировать ASAN сборку cmake-ом.
... смотрим что сказал sanitizer
```

### Бенчмарки

  * Бенчмарки проверяют, что ваш код работает достаточно быстро (но в отдельных
    случаях могут проверять и корректность).
  * Бенчмарки реализованы на
    [google-benchmark](https://github.com/google/benchmark/blob/master/README.md).
  * Исполняемый файл называется `bench_*`.
  * Бенчмарки специально написаны таким образом, чтобы они не были для вас черным
    ящиком.

### Можно ли менять тесты?

Обратите внимание, что при коммите запрешено менять файл с тестами и
бенчмарками. Это проверяется автоматически. Разумеется, вы можете делать это
для себя (проще даже создавать свои дополнительные файлы с
тестами/бенчмарками), но при коммите не забывайте возвращать их в исходное
состояние с помощью `git checkout` или же временно прятать изменения с помощью
`git stash`.
